【大亞灣保護區調整 6800公頃被劃出保護區】

【大亞灣保護區調整 6800公頃被劃出保護區】
【環團：為填海開路】

橫跨惠州和深圳的大亞灣水產資源保護區，是很多動物的棲息地，但上月26日，兩地政府提出調整方案，重新界定保護區範圍，只用了5個工作天徵求公眾意見。

方案將原本的保護區劃分為四級，包括要盡量保護原生態的核心區、經批准後可以有限度進行漁業活動及觀光等的緩衝區，以及可適度開發的實驗區。不過改動之後，就有約6800公頃的區域，被劃出保護區範圍。

關注珠三角環保議題的跨境環保關注協會CECA，發現被踢出保護區的部分區域，和2014年提出的「惠州市環大亞灣新區區域建設用海規劃」中計劃的填海區域，地點和形狀幾乎完全重疊，但因為之前中央收緊填海，這個填海規劃被擱置。環保團體質疑今次調整保護區，實際是為填海開路，而另一個問題，是現時保護區內涉嫌違法填海的問題，日後可能難以追究。

例如位於保護區西北部，惠州範圍內的小桂灣，原本屬於應該保護原生態的核心區。根據衛星圖片，前年1月這裡仍然是海，到了七月，懷疑違法填海的工程開始進行，一個月之後就完成填海。

到現在，原本是海的地方，變成一片荒地，亦可以在現場見到一堆堆玻璃碎，以及建築廢料被棄置，懷疑是有項目施工之後被拆卸。如果未來真的落實調整方案，這片涉嫌違法填海的範圍，將被調出保護區。

惠州市海洋與漁業局資源環境管理科，就指保護區調整與填海無關，又指自從國家海洋局今年一月提出，被指是「史上最嚴圍填海管控」的「十個一律」措施，如非國防或重大戰略需求，國家不會批准再填海。而保護區的調整方案，是因為大亞灣保護區建立35年，根據物種變化而作出優化。而粵港澳大灣區建設各方面，都會受到保護區的限制，不調整就很難適應發展需求。

#惠州都想填海
#不過被擱置
#然後保護區範圍被改
#地點形狀重叠
#是巧合嗎
#有線中國組